**大瑶山隧道**位于[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[韶关市](../Page/韶关市.md "wikilink")[乐昌市](../Page/乐昌市.md "wikilink")，[京广铁路](../Page/京广铁路.md "wikilink")[坪石](../Page/坪石站.md "wikilink")-[乐昌区间上](../Page/乐昌站.md "wikilink")，自北向南穿过[瑶山](../Page/瑶山.md "wikilink")。隧道全长14.295公里，曾经是[中国最长的铁路隧道](../Page/中国.md "wikilink")\[1\]。大瑶山隧道的开通，使[火车时速从](../Page/火车.md "wikilink")50公里增至100公里以上，加强了[岭南地区与内地的交通联系](../Page/岭南.md "wikilink")。

## 背景

[瑶山是](../Page/瑶山.md "wikilink")[南岭的一条支脉](../Page/南岭.md "wikilink")，位于[湘](../Page/湖南省.md "wikilink")[粤两省交界处](../Page/广东省.md "wikilink")、[坪石至](../Page/坪石镇.md "wikilink")[乐昌间的](../Page/乐昌市.md "wikilink")[武江西岸](../Page/武江_\(河流\).md "wikilink")，海拔高达1500米\[2\]。瑶山附近地势险峻，一旁的武江水流湍急，附近区域人烟稀少，交通也不便利\[3\]\[4\]。

### 地质背景

隧道穿过的地区地质结构复杂，岩石风化严重，断层众多，涌水量大\[5\]\[6\]。隧道进出口两端为[震旦](../Page/埃迪卡拉纪.md "wikilink")、[寒武系浅变质](../Page/寒武纪.md "wikilink")[碎屑岩](../Page/碎屑岩.md "wikilink")\[7\]，隧道中部为泥盆统桂头群砂砾岩、[砂岩](../Page/砂岩.md "wikilink")、[页岩及东岗组的](../Page/页岩.md "wikilink")[白云岩](../Page/白云岩.md "wikilink")、[灰岩](../Page/石灰岩.md "wikilink")、白云质灰岩、[泥灰岩等](../Page/泥灰岩.md "wikilink")\[8\]，而隧道经过的地段大部分为IV、V类围岩\[9\]，其中软弱围岩占17%\[10\]。

隧道区位于湘桂经向构造东端、南岭纬向构造中段南侧、[粤北山字型的脊柱部位](../Page/粵北.md "wikilink")。这个区域内经历了多次构造运动，不同构造体系相互干扰、交接重合使本区的山脉构造错综复杂\[11\]。

全隧道分布有20条[断层带](../Page/斷層.md "wikilink")，在隧道中间部位出现两侧冲断层，规模较大，相背倾斜，各自上盘相对逆冲推复，中间陷落，破碎带和影响带宽465米，即九号断层\[12\]。

### 历史背景

1929年3月，[粤汉铁路株韶段工程局在广州成立](../Page/粤汉铁路.md "wikilink")，[凌鸿勋担任总工程师](../Page/淩鴻勛.md "wikilink")\[13\]。凌鸿勋上任后，否定了英国工程师所制定的需要建设大量隧道的方案，将粤汉铁路改为绕着武江河谷一路蜿蜒，到[乐昌再笔直南下韶关](../Page/乐昌市.md "wikilink")（即京广坪乐旧线），从而绕开险峻的大瑶山\[14\]。此方案减少了工期和成本，但是线路所经的山势险峻、地形复杂，线路的里程长、[曲线半径小](../Page/曲率.md "wikilink")、坡度大。在京广铁路改造为[双线铁路时](../Page/复线铁路.md "wikilink")，为提高列车的运行速度，大瑶山隧道被提上计划\[15\]。

## 施工过程

### 测绘

铁道部第四设计院于1978年春节进行武水右岸双绕线的勘测，包括107平方公里的地形测绘，1181个地质点的勘察和49个孔深总量达5700米的钻探，以及大面积的水文调查，还有[航空照片与](../Page/航拍.md "wikilink")[卫星照片的判释](../Page/卫星影像.md "wikilink")，最终制定了施工方案\[16\]。

### 施工

1981年11月，大瑶山隧道正式开工。在隧道正式动工前，一些相关领域专家曾前往[日本](../Page/日本.md "wikilink")[青函隧道考察学习](../Page/青函隧道.md "wikilink")，并与日本隧道专家交流\[17\]；随后，施工方又引进各种大型机械设备48项269台，与国产设备配套后形成了破岩、装运、支护、注浆四条作业流水线，效率大为提高\[18\]。自1982年至1985年，进出口单口平均月成洞均达到100米以上，全隧道曾创月成洞521米的速度纪录\[19\]。

大瑶山隧道的纵切面为中间高，两端低，这样设计的为了便于向两端排水及施工时出碴。工程采用“三斜一竖”的施工方案，全面运用[新奥法原理施工](../Page/新奧工法.md "wikilink")\[20\]\[21\]。

1985年4月，竖井平导发生涌水，每昼夜4175立方米，含泥量10%～20%，淹没竖井393米，井下机电设备44台报废；为解决问题，施工队开凿迂回导坑1200米，于1986年3月放水后，再作封堵\[22\]。

#### 九号断层

九号断层埋深600～700米，长465米，其中165米为强烈挤压带，[泥灰岩及断层泥贯穿于灰岩溶蚀及泥灰岩中](../Page/泥灰岩.md "wikilink")，界面纷多，密集穿插，是隧道建设的难关\[23\]，甚至到运营时依然是隧道的隐患\[24\]。

1985年12月，时任[国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")[万里就九号断层问题](../Page/万里.md "wikilink")，邀请[地质矿产部](../Page/中华人民共和国地质矿产部.md "wikilink")、[水利电力部协同](../Page/中华人民共和国水利电力部.md "wikilink")[铁道部多位专家前往现场勘察](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")。1986年4月，设计、施工、建设、科研与有关院校47人组成技术攻关组，下设“地质预报预探、开挖方案、注浆堵水、支护衬砌、围岩变形量测”五个专业。1986年10月，施工进入九号断层；彼时，施工现场围岩极为破碎，涌水每昼夜4.2万吨，于是施工方决定在右侧开挖平行导坑，钻探超前，并排水降压。施工队进行到研磨泥带时，泥石俱下，涌水如注，日进不足一米；于是，他们采用锚杆管棚支护、预注浆加固围岩，并改为上半断面开挖、设置临时仰拱，扩大后全断面用钢骨架衬砌，然后铺设塑料防水板，再二次模注的方法。\[25\]

### 完工

自开工以来，施工方前后应对大小[坍方](../Page/山崩.md "wikilink")94次、涌水27次\[26\]。经过4000多名工人5年的建设，隧道于1987年5月6日成功贯通，万里副总理亲临现场见证\[27\]。全隧道经贯通测量，横向差17.3毫米，高程差4.6毫米，方向闭合差3.08秒，精度为6.2万分之一，属世界先进水平。\[28\]随后，全隧道土建于1987年12月完成，工程转入铺轨与通信、信号、[电力](../Page/电路.md "wikilink")、[电化四电工序的安装](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")\[29\]。

1988年底，京广铁路衡广复线开通，使京广铁路通过能力提高了1.8倍\[30\]。大瑶山隧道完工后，京广铁路坪石至乐昌间的运营里程缩短了约15公里，也使铁路避开了沿河地质不良地段，预留了武水峡谷开发水利资源的条件\[31\]。隧道修建过程中的一系列重要科研成果，对此后国内隧道及地下工程的修建产生了深远影响，修建中的新技术先后荣获铁道部和[国家科技进步特等奖](../Page/国家科学技术进步奖.md "wikilink")\[32\]。

## 运营情况

作为京广铁路正线区间的一部分，大瑶山隧道自开通以来就有大量列车经过。2017年时，平常每天就有372趟列车通过隧道，而在2017年[春运期间每天接近](../Page/春运.md "wikilink")500趟，平均每3分钟就有一趟列车经过\[33\]。

## 存在问题与后续维护

由于地质构造复杂、断层多、地下水系发达，开通运营后，隧道涌沙、涌水现象频繁，京广铁路甚至因地质灾害中断运营5次\[34\]。因此，隧道通车后，原[坪石-乐昌的旧线也作为战备路线被保留](../Page/坪乐铁路.md "wikilink")，直到2006年被[洪水摧毁](../Page/2006年中国南方水灾.md "wikilink")\[35\]。另外，由于九号断层的涌水未根治，隧道维护部门在中部的墙脚设置了泄水管道，并继续整治各集中出水点\[36\]。

为确保隧道的安全，从1990年开始，[广州局集团每天都有](../Page/中国铁路广州局集团有限公司.md "wikilink")20名工人在隧道里巡逻，清理排水沟里的积水和沙子，以免积水和淤泥阻塞铁路\[37\]\[38\]。

## 參見

  - [中华人民共和国铁路隧道列表](../Page/中华人民共和国铁路隧道列表.md "wikilink")

  -
## 参考资料

[category:广东隧道](../Page/category:广东隧道.md "wikilink")
[category:广东之最](../Page/category:广东之最.md "wikilink")

[Category:中國鐵路隧道](../Category/中國鐵路隧道.md "wikilink")
[Category:乐昌市](../Category/乐昌市.md "wikilink")
[Category:京广铁路](../Category/京广铁路.md "wikilink")
[Category:1987年完工隧道](../Category/1987年完工隧道.md "wikilink")
[Category:1987年中國建立](../Category/1987年中國建立.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.

8.
9.
10.
11.
12.
13.

14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.

31.
32.
33.
34.
35.

36.
37.

38.